
\documentclass[3pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amscd}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=4.10.0.2347}
%TCIDATA{Created=Wednesday, March 19, 2008 18:21:16}
%TCIDATA{LastRevised=Thursday, November 14, 2019 17:03:07}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="Articles\SW\JEEP -  A General Purpose Vehicle">}
%TCIDATA{Language=American English}
%TCIDATA{CSTFile=LaTeX article (bright).cst}

\geometry{ hmargin=1.5cm, vmargin=1.5cm }
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{acknowledgement}[theorem]{Acknowledgement}
\newtheorem{algorithm}[theorem]{Algorithm}
\newtheorem{axiom}[theorem]{Axiom}
\newtheorem{case}[theorem]{Case}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{conclusion}[theorem]{Conclusion}
\newtheorem{condition}[theorem]{Condition}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{criterion}[theorem]{Criterion}
\newtheorem{definition}[theorem]{D\'{e}finition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{exercise}[theorem]{Exercise}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemme}
\newtheorem{notation}[theorem]{Notation}
\newtheorem{problem}[theorem]{Problem}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remarque}
\newtheorem{solution}[theorem]{Solution}
\newtheorem{summary}[theorem]{Summary}
\newenvironment{Proof}[1][Proof]{\noindent\textbf{Proof} }{\ \rule{0.5em}{0.5em}}
\input{tcilatex}

\begin{document}

\title{Math}
\author{T.\ Monedero \\
%EndAName
Natixis Fixed Income Department:\\
quantitative analysis }
\maketitle

\begin{abstract}
\end{abstract}

\tableofcontents

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\section{Mesure et Integration}

\bigskip

\subsection{Mesure}

\subsubsection{Espace Mesurable}

\bigskip

\begin{definition}
Soit $X$ un ensemble. On appelle tribu ou $\sigma $- alg\`{e}bre sur $X$ une
famille $\mathcal{M}$ de partie de $X$ poss\'{e}dant les propri\'{e}t\'{e}s
suivantes :

\begin{itemize}
\item $X\in \mathcal{M}$.

\item Si $A\in \mathcal{M}$, alors $A^{C}\in \mathcal{M}$ ( ou $A^{C}=X$ $%
\backslash $ $A$ est le compl\'{e}mentaire de $A$ dans $X$ ).

\item Si $A_{n}\in \mathcal{M}$, $\forall n\in \mathbb{N}$, alors $%
\tbigcup\limits_{n\in \mathbb{N}}A_{n}\in \mathcal{M}$.

Les \'{e}l\'{e}ments de $\mathcal{M}$ sont appel\'{e}s les parties
mesurables de $X$. On dit que ($X,\mathcal{M}$) est un espace mesurable.
\end{itemize}
\end{definition}

\bigskip

$\mathcal{M=}\left\{ \varnothing ,X\right\} $ est la plus petite tribu de $X$
et $\mathcal{M=}\mathcal{P}(X)$ la plus grande. De plus, $\mathcal{M}$ est
stable par union ou intersection finie. En effet, si $A_{n}\in \mathcal{M}$, 
$\forall n\in \mathbb{N}$, alors $\tbigcap\limits_{n\in \mathbb{N}}A_{n}\in 
\mathcal{M}$ car $\left( \tbigcap\limits_{n\in \mathbb{N}}A_{n}\right)
^{C}=\tbigcup\limits_{n\in \mathbb{N}}A_{n}^{C}$. Enfin, si $A$ et $B$ sont
mesurables, alors la diff\'{e}rence non sym\'{e}trique $A$ $\backslash $ $%
B=A\tbigcap B^{C}\in \mathcal{M}$.

\bigskip

\begin{lemma}
Soit $\left\{ \mathcal{M}_{i}\right\} _{i\in I}$ une famille quelconque de
tribus sur $X$. Alors $\mathcal{M=}\tbigcap_{i\in I}\mathcal{M}_{i}$ est
encore une tribu sur $X$.
\end{lemma}

\bigskip

\begin{definition}
Soit $F$ une famille de parties de $X\ $et $\left\{ \mathcal{M}%
_{i}^{F}\right\} _{i\in I}$ la famille de tribus sur $X$ contenant $F$ ( i.e 
$\forall i\in I$, $F\subset \mathcal{M}_{i}^{F}$ ). On note 
\begin{equation*}
\sigma (F)=\tbigcap_{i\in I}\mathcal{M}_{i}^{F}
\end{equation*}%
la tribu engendr\'{e}e par $F$ sur $X$. C'est le plus petite tribu sur $X$
qui contient $F$.
\end{definition}

\bigskip

\begin{definition}
Unt topologie sur $X\ $est une famille $\mathcal{T}$ de parties de $X$
telles que :

\begin{itemize}
\item $\varnothing \in \mathcal{T},$ $X\in \mathcal{T}$.

\item Si $O_{1},...,O_{n}\in \mathcal{T},$ alors $\tbigcap%
\limits_{i=1}^{n}O_{i}\in \mathcal{T}$.

\item Si $\left\{ O_{i}\right\} _{i\in I}$\ est une famille quelconque d'%
\'{e}l\'{e}ments de $\mathcal{T}$ alors $\tbigcup_{i\in I}O_{i}\in \mathcal{T%
}$.

Les \'{e}l\'{e}ments de $\mathcal{T}$ s'appelent les ouverts de $X$. On dit
que ( $X$, $\mathcal{T}$ ) est un espace topologique
\end{itemize}
\end{definition}

\bigskip

\begin{definition}
Soit ( $X$, $\mathcal{T}$ ) un espace topologique. On appelle tribu de Borel
sur $X$ la tribu engendr\'{e}e par les ouverts de $X$ : $\mathcal{M}=\sigma (%
\mathcal{T})$ . La tribu $\mathcal{B(}\mathbb{R}\mathcal{)}$ est engendr\'{e}%
e par les intervalles $\left] a,+\infty \right[ $ pour $a\in \mathbb{R}.$
\end{definition}

\bigskip \bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\subsubsection{Mesure Positive}

\bigskip

\begin{definition}
Soit ($X,\mathcal{M}$) un espace mesurable. On appelle mesure positive sur $%
X $ une application $\mu :\mathcal{M\rightarrow }\left[ 0,+\infty \right[ $
verifiant :

\begin{itemize}
\item $\mu (\varnothing )=0$

\item Additivit\'{e} d\'{e}nonbrable : si $\left\{ A_{n}\right\} _{n\in 
\mathbb{N}}$ est une famille d\'{e}nombrable d'ensembles mesurables deux a
deux disjoints alors%
\begin{equation*}
\mu \left( \tbigcup_{n\in \mathbb{N}}A_{n}\right) =\tsum_{n\in \mathbb{N}%
}\mu \left( A_{n}\right)
\end{equation*}%
On dit que ($X,\mathcal{M},\mu $) est un espace mesur\'{e}.
\end{itemize}
\end{definition}

\bigskip

\begin{proposition}
Une mesure positive poss\`{e}de les propri\`{e}t\'{e}s suivantes :

\begin{itemize}
\item Si $A,B\in \mathcal{M}$ et $A\subset B$, alors $\mu (A)\leqslant \mu
\left( B\right) $\ ( Monotonie ).

\item Si $A_{n}\in \mathcal{M}$, $\forall n\in \mathbb{N}$ alors $\mu \left(
\tbigcup_{n\in \mathbb{N}}A_{n}\right) \leqslant \tsum_{n\in \mathbb{N}}\mu
\left( A_{n}\right) $ ( Sous additivit\'{e} ).

\item Si $A_{n}\in \mathcal{M}$, $\forall n\in \mathbb{N}$ et si $%
A_{n}\subset A_{n+1},\forall n\in \mathbb{N}$ alors $\mu \left(
\tbigcup_{n\in \mathbb{N}}A_{n}\right) =\underset{n\rightarrow +\infty }{%
\lim }\mu \left( A_{n}\right) .$

\item Si $A_{n}\in \mathcal{M}$, $\forall n\in \mathbb{N}$ et si $%
A_{n}\supset A_{n+1},\forall n\in \mathbb{N}$ avec $\mu \left( A_{0}\right)
<\infty $ alors $\mu \left( \tbigcap_{n\in \mathbb{N}}A_{n}\right) =\underset%
{n\rightarrow +\infty }{\lim }\mu \left( A_{n}\right) .$
\end{itemize}
\end{proposition}

\subsubsection{Completion de Mesure}

\bigskip

\begin{definition}
Soit ($X,\mathcal{M},\mu $) est un espace mesur\'{e}. On dit que

\begin{itemize}
\item $A\subset X$ est n\'{e}gligeable pour la mesure $\mu $ si $A\in 
\mathcal{M}$ et $\mu (A)=0.$

\item La mesure $\mu $ est compl\`{e}te si tout sous ensemble d'un ensemble n%
\'{e}glig\'{e}able est encore n\'{e}glig\'{e}able.
\end{itemize}
\end{definition}

\bigskip

\begin{proposition}
Soit ($X,\mathcal{M},\mu $) est un espace mesur\'{e}. Soit $\mathcal{M}%
^{\ast }$ l'ensemble de toutes les parties $E$ de $X$ telles qu'il existe $%
A,B\in \mathcal{M}$ avec $A\subset E\subset B$ et $\mu (B$ $\backslash $ $%
A)=0.$ On d\'{e}finit alors $\mu ^{\ast }(E)=\mu (A).$ Ainsi, $\mathcal{M}%
^{\ast }$ est une tribu sur $X$ et $\mu ^{\ast }$ une mesure compl\`{e}te $%
\mathcal{M}$ sur qui prolonge $\mu $.
\end{proposition}

\subsubsection{Mesure de Lebesgue}

\bigskip

\begin{theorem}
Il existe une unique mesure positive sur $(\mathbb{R},\mathcal{B(\mathbb{R})}%
)$, not\'{e}e $\lambda $, telle que 
\begin{equation*}
\lambda (\left] a,b\right[ )=b-a,\forall a,b\in \mathbb{R}\times \mathbb{R}%
\text{ }\backslash \text{ }a<b
\end{equation*}%
$\lambda $ est appell\'{e}e mesure de Lebesgue sur $\mathbb{R}$. La mesure
de Lebesgue est diffuse : $\forall x\in \mathbb{R}$, $\lambda (\left\{
x\right\} )=0$. Par cons\'{e}quent,%
\begin{equation*}
\lambda (\left] a,b\right[ )=\lambda (\left[ a,b\right[ )=\lambda (\left] a,b%
\right] )=\lambda (\left[ a,b\right] )=b-a,\text{ }a\leq b
\end{equation*}
\end{theorem}

\bigskip

\begin{remark}
La mesure de Lebesgue n'est pas compl\`{e}te sur $\mathcal{B(\mathbb{R})}$
(cf Ensemble de Cantor).
\end{remark}

\bigskip

\begin{definition}
On appelle tribu de Lebesque sur $\mathbb{R}$ , et on note $\mathcal{L(}%
\mathbb{R}\mathcal{)}$, la tribu qui compl\`{e}te la tribu de Borel $%
\mathcal{B(}\mathbb{R}\mathcal{)}$ pour la mesure de Lebesgue $\lambda .$ On
appelle encore mesure de Lebesgue la mesure compl\'{e}t\'{e}e $\lambda $: $%
\mathcal{L(}\mathbb{R}\mathcal{)\rightarrow }\left[ 0,+\infty \right] .$
\end{definition}

\subsection{Th\'{e}orie de l'int\'{e}gration}

\bigskip

\subsubsection{Fonction Mesurable}

\bigskip

\paragraph{Definitions}

\bigskip

\begin{definition}
Soit $(X,\mathcal{M},)$ et $(Y,\mathcal{N})$ deux espaces mesurables. On dit
qu'une application $f:X\rightarrow Y$ est mesurable pour les tribus $%
\mathcal{M}$ et $\mathcal{N}$\ si 
\begin{equation*}
f^{-1}(B)\in \mathcal{M}\text{, }\forall \text{ }B\in \mathcal{N}
\end{equation*}
\end{definition}

\bigskip

\begin{remark}
Etant donn\'{e}e deux espaces topologiques $(X,\mathcal{T})$ et $(Y,\mathcal{%
S})$, la definition d'application continue pour les topologies $\mathcal{T}$
et $\mathcal{S}$ est analogue \`{a} celle de mesurabilit\'{e}, i.e%
\begin{equation*}
f^{-1}(B)\in \mathcal{T}\text{, }\forall \text{ }B\in \mathcal{S}
\end{equation*}
\end{remark}

\bigskip

\begin{remark}
Si $Y$ est un ensemble quelconque, $\mathcal{N=}\left\{ \varnothing
,Y\right\} $ est la plus petite tribu sur $Y$ rendant $f$ mesurable. La
tribu image de $\mathcal{M}$ par $f\ $%
\begin{equation*}
\mathcal{N}^{\ast }\mathcal{=}\left\{ B\subset Y\text{ }|\text{ }%
f^{-1}(B)\in \mathcal{M}\right\}
\end{equation*}%
est la plus grande tribu sur $Y$ rendant $f$ mesurable.
\end{remark}

\bigskip

\begin{remark}
Si $X$ est un ensemble quelconque, $\mathcal{M=P}(X)$ est la plus grande
tribu sur $X$ rendant $f$ mesurable. La tribu engendr\'{e}e par $f\ $%
\begin{equation*}
\mathcal{M}^{\ast }\mathcal{=}\left\{ \text{ }f^{-1}(B)|\text{ }B\in 
\mathcal{N}\right\}
\end{equation*}%
est la plus petite tribu sur $X$ rendant $f$ mesurable.
\end{remark}

\paragraph{Stabilit\'{e}}

\bigskip

\begin{itemize}
\item Si $f:(X_{1},\mathcal{M}_{1})\rightarrow (X_{2},\mathcal{M}_{2})$ et $%
g:(X_{2},\mathcal{M}_{2})\rightarrow (X_{3},\mathcal{M}_{3})$ sont
mesurables, alors $g\circ f:(X_{1},\mathcal{M}_{1})\rightarrow (X_{3},%
\mathcal{M}_{3})$ est mesurable.

\item Soient $(X,\mathcal{M})$ un espace mesurable, $(Y,T)$ un espace
topologique, $f_{1},f_{2}:X\rightarrow \mathbb{R}$ des applications
mesurables et $\Phi :\mathbb{R}^{2}\rightarrow Y$ une application continue.
Alors, $h:X\rightarrow Y$ definie par $\forall x\in X,$ $h(x)=\Phi
(f_{1}(x),f_{2}(x))$ est mesurable.

\item Soient $f,g:X\rightarrow \mathbb{R}$ deux fonctions mesurables. Alors $%
f+g,$ $fg$, $\min (f,g)$, $\max (f,g)$ sont mesurables.

\item Si $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ est mesurable,. alors $f_{+}=\max
(f,0), $ $f_{-}=\min (f,0)$ et $|f|$ $=f_{+}+f_{-}$ sont mesurables.

\item Si $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ est mesurable et si $\forall x\in X,$ $%
f(x)\neq 0,$ alors $g$ d\'{e}finie par $g(x)=\frac{1}{f(x)}$ est mesurable.

\item Soit $\mathbb{\bar{R}}=\mathbb{R}+\{-\infty ,+\infty \}.$ Les ouverts
de $\mathbb{\bar{R}}$ sont les unions d'intervalles de la forme $\left[
-\infty ,a\right[ ,\left] a,b\right[ ,\left] b,+\infty \right] ,$ $\forall
a,b\in \mathbb{R}.$ Soit $(X,\mathcal{M})$ un espace mesurable et $%
\{f_{n}\}_{n}$ une suite\ de fonctions de $X$ dnas $\mathbb{\bar{R}}$. Alors 
$\underset{n}{\sup }f_{n},$ $\underset{n}{\inf }f_{n},$ $\underset{%
n\rightarrow \infty }{\lim \sup }f_{n},$ $\underset{n\rightarrow \infty }{%
\lim \inf }f_{n}:X\rightarrow \mathbb{\bar{R}}$ sont des applications
mesurables avec $\forall x\in X$%
\begin{eqnarray*}
\left( \underset{n}{\sup }f_{n}\right) (x) &=&\underset{n}{\sup }f_{n}(x) \\
\left( \underset{n\rightarrow \infty }{\lim \sup }f_{n}\right) (x) &=&%
\underset{n\rightarrow \infty \text{ }k\geq n}{\lim \sup }f_{k}(x)
\end{eqnarray*}
\end{itemize}

On definit de meme $\underset{n}{\inf }f_{n}$ et $\underset{n\rightarrow
\infty }{\lim \inf }f_{n}.$ En particulier, si $f(x)=\underset{n\rightarrow
\infty }{\lim }f_{n}(x)$ existe $\forall x\in X$ alors $f:X\rightarrow 
\mathbb{\bar{R}}$ est mesurable. Plus generalement, l'ensemble $\{x\in X$ $|$
$\underset{n\rightarrow \infty }{\lim }f_{n}(x)$ existe$\}$ est mesurable.

\bigskip

\subsubsection{Fonctions \'{e}tag\'{e}es}

\bigskip

\begin{definition}
Soit $(X,\mathcal{M})$ est un espace mesurable. On dit qu'une application
mesurable $f:X\rightarrow \mathbb{R}$ est \'{e}tag\'{e}e si $f$ ne prend
qu'une nombre fini de valeurs. Pour $i=1..n,$ on note $\alpha _{i}$ les
valeurs de $f$ et $A_{i}=f^{-1}(\alpha _{i})$, alors%
\begin{equation*}
f=\tsum\limits_{i=1}^{n}\alpha _{i}\mathbf{1}_{A_{i}}
\end{equation*}
\end{definition}

\bigskip

\begin{proposition}
Soit $f:(X,\mathcal{M})\rightarrow \left[ 0,+\infty \right] $ une fonction
mesurable. Alors il existe une suite croissante de fonctions mesurables \'{e}%
tag\'{e}ees qui converge ponctuellement vers $f$.
\end{proposition}

\bigskip

On suppose \`{a} present que $(X,\mathcal{M},\mu )$ est un espace mesur\'{e}.

\bigskip

\begin{definition}
On note $\varepsilon _{+}$ l'ensemble des fonctions mesurables \'{e}tag\'{e}%
es $f:(X,\mathcal{M},\mu )\rightarrow \left[ 0,+\infty \right[ $. On appelle
int\'{e}grale de $f$ pour la mesure $\mu $ l'application $I:$ $\varepsilon
_{+}\rightarrow \left[ 0,+\infty \right] $ d\'{e}finie par 
\begin{equation*}
\tint fd\mu =\tsum\limits_{i=1}^{n}\alpha _{i}\mu (A_{i})
\end{equation*}%
et poss\'{e}dant les propri\`{e}tes suivantes :

\begin{itemize}
\item $\tint (f+g)d\mu =\tint fd\mu +\tint gd\mu ,$ $\forall f,g\in
\varepsilon _{+}$ ( Additivit\'{e} ).

\item $\tint \lambda fd\mu =\lambda \tint fd\mu $ $\forall f\in \varepsilon
_{+},$ $\forall \lambda \in \mathbb{R}_{+}$ ( Homog\'{e}n\'{e}it\'{e} ).

\item Si $f$ et $g\in \varepsilon _{+}$ et si $f\leq g,$ alors $\tint fd\mu
\leq \tint gd\mu $ ( Monotonie ).
\end{itemize}
\end{definition}

\subsubsection{Integration Fonction Mesurable Positive}

\bigskip

\begin{definition}
Soit $f:X\rightarrow \left[ 0,+\infty \right] $ une fonction mesurable. On
appelle int\`{e}grale de $f$ sur $X$ pour la mesure $\mu $ la quantit\'{e}%
\begin{equation*}
\tint fd\mu =\sup \left\{ \tint hd\mu \text{ }|\text{ }h\in \varepsilon ,%
\text{ }h\leq f\right\} \in \left[ 0,+\infty \right]
\end{equation*}

Si $E\subset X$ est une partie mesurable, on note aussi $\tint_{E}fd\mu
=\tint f\mathbf{1}_{E}d\mu .$ Cette int\`{e}grale poss\`{e}de la propri\`{e}t%
\`{e} de monotonie.
\end{definition}

\bigskip

\begin{theorem}[Convergence monotone]
~\newline

Soit $f_{n}:X\rightarrow \left[ 0,+\infty \right] $ une suite croissante de
fonctions mesurables positives et soit $f$ $=\underset{n\rightarrow \infty }{%
\lim }f_{n}$ la limite ponctuelles des $f_{n}$. Alors $f$\ est mesurable et 
\begin{equation*}
\tint fd\mu =\underset{n\rightarrow \infty }{\lim }\tint f_{n}d\mu
\end{equation*}%
Cette int\`{e}grales poss\`{e}de les propri\`{e}t\'{e}s d'additivit\'{e} et
de monotonie.
\end{theorem}

\bigskip

\begin{definition}
Dans un espace mesur\'{e} $(X,\mathcal{M},\mu )$, on dit qu'une propro\`{e}t%
\'{e} $P(x)$, $x\in X$ est vrai presque partout ( ou $\mu $ presque partout)
si elle est vrai en dehors d'un ensemble n\'{e}glig\'{e}able ( $%
\Longleftrightarrow $ de mesure $\mu $\ nulle)
\end{definition}

\bigskip

\begin{proposition}
Soit $f:X\rightarrow \left[ 0,+\infty \right] $ une fonction mesurable.

\begin{itemize}
\item $\forall a>0,$ $\mu \left( \left\{ x\in X\text{ }|\text{ }f(x)\geq
a\right\} \right) \leq \frac{1}{a}\tint fd\mu $

\item $\tint fd\mu =0\Longleftrightarrow f=0$ $\mu $ presque partout

\item Si $\tint fd\mu <\infty ,$ alors $f<\infty $ $\mu $ presque partout

\item Si $f$ et $g:X\rightarrow $ $\left[ 0,+\infty \right] $ sont
mesurables alors $f=g$ $\mu $ presque partout $\Longrightarrow \tint fd\mu
=\tint gd\mu $
\end{itemize}
\end{proposition}

\bigskip

\begin{lemma}[de Fatou]
Soit $(f_{n}:X\rightarrow \left[ 0,+\infty \right] )_{n}$ une suite de
fonctions mesurables. Alors%
\begin{equation*}
\tint \left( \underset{n\rightarrow \infty }{\lim \inf }f_{n}\right) d\mu
\leq \underset{n\rightarrow \infty }{\lim \inf }\tint f_{n}d\mu
\end{equation*}
\end{lemma}

\bigskip

\begin{definition}[Mesure a densit\'{e}]
Soit $(X,\mathcal{M},\mu )$ un espace mesur\'{e}.et $f:X\rightarrow \left[
0,+\infty \right] $ une fonction mesurable. On d\'{e}finit une application $%
\upsilon :\mathcal{M}\rightarrow \left[ 0,+\infty \right] $ par 
\begin{equation*}
\upsilon (A)=\tint_{A}fd\mu =\tint f\mathbf{1}_{A}d\mu
\end{equation*}%
Alors $\upsilon $ est une mesure sur $(X,\mathcal{M})$ appel\'{e}e mesure de
densit\'{e} $f$ par rapport a $\mu .$ Si $A\in \mathcal{M}$ verifie que $\mu
(A)=0$\ alors $\upsilon (A)=0,$ on dit que $\upsilon $ est absolument
continue par rapport a $\mu .$
\end{definition}

\bigskip

\begin{definition}[Int\'{e}grabilit\'{e} sur $\mathbb{R}$]
Soit $(X,\mathcal{M},\mu )$ un espace mesur\'{e} quelconque et $%
f:X\rightarrow \mathbb{R}$ une fonction mesurable. On dit que $f$ est int%
\'{e}grable par rapport a si $\mu $ si $\tint |f|d\mu <\infty .$ Dans ce
cas, on pose 
\begin{equation*}
\tint fd\mu =\tint f_{+}d\mu +\tint f_{-}d\mu
\end{equation*}%
On note $\mathcal{L}^{1}(X,\mathcal{M},\mu )$ l'espace des fonctions int\'{e}%
grables sur $X$.
\end{definition}

\bigskip

\begin{remark}
Comme $f_{+},f_{-}\leq |f|$ alors les int\'{e}grales de $f_{+}$ et $f_{-}$
sont finies et la d\'{e}composition \`{a} du sens.
\end{remark}

\bigskip

\begin{proposition}
\begin{itemize}
\item $\mathcal{L}^{1}(X,\mathcal{M},\mu )$ est un espace vectoriel sur $%
\mathbb{R}$ et l'application $f\rightarrow \tint fd\mu $ est lin\'{e}aire

\item $\left\vert \tint fd\mu \right\vert \leq \tint \left\vert f\right\vert
d\mu ,$ $\forall f\in \mathcal{L}^{1}(X,\mathcal{M},\mu )$

\item Si $f,g\in \mathcal{L}^{1}(X,\mathcal{M},\mu )$ et si $f=g$ $\mu $
presque partout alors $\tint fd\mu $ $=\tint gd\mu $

\item Si $f,g\in \mathcal{L}^{1}(X,\mathcal{M},\mu )$ et $f$ $\leq g$\ alors 
$\tint fd\mu $ $\leq \tint gd\mu $
\end{itemize}
\end{proposition}

\bigskip

\begin{definition}
\begin{remark}
Il est possible d'\'{e}tendre la d\'{e}finition d'int\'{e}grabilit\'{e} et
ces propri\'{e}t\'{e}s ( hormis la derni\`{e}re ) sur l'ensemble $\mathbb{C}$%
. Dans ce cas $\left\vert \cdot \right\vert $ est le module et on pose 
\begin{equation*}
\tint fd\mu =\tint \mathfrak{R}(f)d\mu +\tint \mathfrak{I}(f)d\mu
\end{equation*}%
On note $\mathcal{L}_{\mathbb{C}}^{1}(X,\mathcal{M},\mu )$ l'espace des
fonctions int\'{e}grables sur $X$
\end{remark}
\end{definition}

\bigskip

\begin{theorem}[de la convergence domin\'{e}e]
Soit $(X,\mathcal{M},\mu )$ est un espace mesur\'{e} et $f_{n}:X\rightarrow 
\mathbb{C}$ une suite de fonctions mesurables. On suppose que :

\begin{itemize}
\item La limite $f(x)=\underset{n\rightarrow \infty }{\lim }f_{n}(x)$ existe 
$\forall x\in X$

\item Il existe $g:X\rightarrow \left[ 0,+\infty \right[ $ int\'{e}grable
telle que $\left\vert f_{n}(x)\right\vert \leq g(x),$ $\forall n\in \mathbb{N%
},$ $\forall x\in X$
\end{itemize}

Alors $f:X\rightarrow \mathbb{C}$ est int\'{e}grable et on a :%
\begin{equation*}
\tint fd\mu =\underset{n\rightarrow \infty }{\lim }\tint f_{n}d\mu \text{ et 
}\underset{n\rightarrow \infty }{\lim }\tint \left\vert f_{n}-f\right\vert
d\mu =0
\end{equation*}
\end{theorem}

\bigskip 

\begin{remark}
Il est possible de relaxer l'hypoth\`{e}se $\forall x\in X$ par pour $\mu $
presque tout $x\in X.$
\end{remark}

\bigskip 

\begin{corollary}
Soit $f_{n}:X\rightarrow \mathbb{C}$ une suite de fonctions int\'{e}grables
telles que $\tsum\limits_{n\in \mathbb{N}}\tint f_{n}d\mu <\infty .$ Alors
la s\'{e}rie $\tsum\limits_{n\in \mathbb{N}}f_{n}(x)$\ converge absolument
pour $\mu $ presque tout $x\in X$ vers une fonction $f$ int\'{e}grable et on
a 
\begin{equation*}
\tint fd\mu =\tsum\limits_{n\in \mathbb{N}}\tint f_{n}d\mu 
\end{equation*}
\end{corollary}

\bigskip 

\subsubsection{Integrale d\'{e}pendant d'un param\`{e}tre}

Soit $(X,\mathcal{M},\mu )$ est un espace mesur\'{e} et soit $(\Lambda ,d)$
un espace m\'{e}trique ( a d\'{e}finir). On consid\`{e}re une fonction 
\begin{eqnarray*}
f &:&X\times \Lambda \rightarrow \mathbb{C} \\
(x,\lambda ) &\longmapsto &f(x,\lambda )
\end{eqnarray*}%
int\'{e}grable sur $X$ pour la mesure $\mu .$ On peut donc d\'{e}finir la
fonction $F:\Lambda \rightarrow \mathbb{C}$ par%
\begin{equation*}
F(\lambda )=\tint_{X}f(x,\lambda )d\mu _{x}\equiv \tint_{X}f(x,\lambda )dx%
\text{ }\forall \lambda \in \Lambda 
\end{equation*}%
Afin d'harmoniser les notations, on notera pour une fonction $g:X\rightarrow 
\mathbb{C}$ de facon equivalente 
\begin{equation*}
\tint gd\mu =\tint g(x)d\mu _{x}=\tint g(x)dx
\end{equation*}

\bigskip 

\begin{theorem}[de continuit\'{e} ]
On suppose

\begin{itemize}
\item $\forall \lambda \in \Lambda ,$ la fonction $x\longmapsto f(x,\lambda )
$ est int\'{e}grable ( mesurable suffisant car (3)) sur $X$.

\item Pour $\mu $-presque tout $x\in X$, la fonction $\lambda \longmapsto
f(x,\lambda )$\ est continue sur $\Lambda $

\item Il existe $g:X\rightarrow \mathbb{R}_{+}$ int\'{e}grable telle que $%
\forall \lambda \in \Lambda $ on ait $\left\vert f(x,\lambda )\right\vert
\leq g(x)$ pour  $\mu $-presque tout $x\in X$
\end{itemize}
Alors
\end{theorem}

\section{Distribution}

Distribution

\bigskip

\end{document}
